<resources>
    <string name="app_name">COMPETENCIAS LABORALES</string>
    <string name="COLEGAS">
COMPETENCIAS LABORALES\n\n
1. Que son las competencias laborales\n
La competencia laboral es la capacidad para responder exitosamente una demanda compleja o
llevar a cabo una actividad o tarea, según criterios de desempeño definidos por la empresa o
sector productivo. Las competencias abarcan los conocimientos (Saber), actitudes (Saber
Ser) y habilidades (Saber Hacer) de un individuo. Así, una persona es competente cuando:
• sabe movilizar recursos personales (conocimientos, habilidades, actitudes) y del entorno
(tecnología, organización, otros) para responder a situaciones complejas.\n\n
• realiza actividades según criterios de éxito explícitos y logrando los resultados esperados.\n
2. Cuantos tipos de competencias encontramos\n\n
Para un desempeño laboral competente, la persona recurre a una combinación de los
siguientes tipos de competencias, aplicados a problemas y situaciones concretas de su trabajo:\n

• Competencias básicas: Son aquellas que se desarrollan principalmente en la educación
inicial y que comprenden aquellos conocimientos y habilidades que permiten progresar en el
ciclo educativo e integrarse a la sociedad. Tradicionalmente se incluyen entre las
competencias básicas las habilidades en las áreas de lenguaje y comunicación, aplicación
numérica, solución de problemas, interacción con otros y manejo creciente de tecnologías de
información.\n\n
• Competencias conductuales: Son aquellas habilidades y conductas que explican
desempeños superiores o destacados en el mundo del trabajo y que generalmente se
verbalizan en términos de atributos o rasgos personales, como es el caso de la orientación al
logro, la proactividad, la rigurosidad, la flexibilidad, la innovación, etc.\n
• Competencias funcionales: Denominadas frecuentemente competencias técnicas, son
aquellas requeridas para desempeñar las actividades que componen una función laboral, según
los estándares y la calidad establecidas por la empresa y/o por el sector productivo
correspondiente.\n\n
Las competencias básicas, conductuales y funcionales se desarrollan tanto a través de
actividades de aprendizaje formales (educación o formación convencionales) como por medio
de diversas modalidades de aprendizaje no formal (on-the-job-training, e-learning, otros) o
informal (aprendizaje espontáneo que ocurre en distintos entornos: laborales, sociales,
familiares, etc.).\n\n
3. Que son los Estándares de competencias
¿Qué características debe presentar el desempeño de una persona para que sea considerado
competente en una determinada área ocupacional o función productiva?
Los Estándares de Competencia Laboral responden de modo explícito y específico esta
pregunta.\n\n
Un Estándar de Competencia Laboral explicita, describe y ejemplifica el nivel de desempeño
esperado en una determinada función laboral, recogiendo las mejores prácticas establecidas en
empresas líderes en cada sector productivo.\n Un estándar contiene los siguientes elementos:
• Actividades clave, que son el desglose de una competencia en acciones específicas que una
persona debe ser capaz de realizar para obtener un resultado.\n
• Criterios de desempeño, indicadores que permiten reconocer el desempeño competente.
• Conductas asociadas, que ejemplifican a través de indicadores conductuales la forma
de realizar adecuadamente las actividades clave.\n\n
• Conocimientos mínimos que el candidato debe poseer sobre determinadas materias, para
ejecutar de manera competente las actividades clave.\n\n
• Habilidades cognitivas, psicomotrices y psicosociales relevantes para el desempeño
adecuado de las actividades clave.\n\n
4. Cuales son sus posibles aplicaciones
Los Estándares de Competencia Laboral son un referente para:
• diseñar programas de capacitación y formación profesional,
• implementar sistemas de gestión de recursos humanos y
• evaluar y certificar el desempeño de personas en base a competencias.
En Chile, como en otros países, el documento “Estándar de Competencia” es denominado
“Unidad de Competencia Laboral” o “UCL”.\n\n
5. Qué son los perfiles ocupacionales
Un Perfil Ocupacional basado en competencias es una agrupación de Estándares o Unidades
de Competencia Laboral que da cuenta de las actividades y funciones que componen un oficio
o cargo.
Un Perfil Ocupacional describe:
• el área o ámbito general dentro del cual se desenvuelve un oficio u ocupación,
• las unidades de competencia asociadas al perfil,\n\n
• el contexto de competencia, referido a las condiciones y situaciones bajo las cuales el
candidato debe demostrar capacidad para ejecutar una determinada tarea, y
• las evidencias directas e indirectas que permiten constatar que una persona es capaz de
desempeñar las actividades que componen un perfil ocupacional, según los criterios
esperados.\n\n
Los Perfiles Ocupacionales basados en competencias responden a una lógica de oficios
completos más que a actividades o tareas aisladas, teniendo de este modo un valor agregado
para el ámbito de la formación profesional, capacitación y gestión de recursos humanos en
empresas, además de la posibilidad para ser usados en la evaluación y certificación.
Los Perfiles Ocupacionales generalmente reflejan lo que en el ámbito de la gestión de
recursos humanos se denomina "Cargo".
EJEMPLO DE PERFIL OCUPACIONAL:\n\n
SECTOR MINERÍA, SUBSECTOR GESTIÓN Y SUPERVISIÓN
6. Que son las competencias de empleabilidad
Las Competencias de Empleabilidad son el conjunto de conocimientos, actitudes y
habilidades genéricas requeridas para:\n\n
• Obtener el primer empleo.\n
• Mantener un empleo y poder transitar entre diferentes puestos y roles dentro de una misma
organización para satisfacer nuevos requerimientos laborales.\n\n
• Conseguir un nuevo empleo si se requiere, es decir, actuar de manera independiente en el
mercado laboral, movilizando capacidades para enfrentar productivamente transiciones
laborales.\n\n
• Crecer y desarrollarse en cada empleo a partir de administrar el propio aprendizaje y de
tomar decisiones en función de proyectos e intereses personales y posibilidades reales.\n
Un modelo de competencias de empleabilidad\n\n
La experiencia internacional y nacional crecientemente señala la importancia de incorporar
estas competencias en los procesos educativos y de formación profesional. En Chile, un
proyecto apoyado por CORFO y SENCE y ejecutado por Fundación Chile, identificó 8 Áreas
de Competencias de Empleabilidad de alta relevancia para los empleadores del país:\n\n
• Comunicación • Planificación y gestión de proyectos
• Iniciativa y emprendimiento • Aprender a aprender\n
• Trabajo en equipo • Resolución de Problemas
• Efectividad personal • Uso de TIC.\n\n
En el caso particular de esta última área de competencia, Fundación Chile transfirió al país el
estándar internacional International Computer Driving License a través del programa Licencia
Digital ICDL. Se trata de un sistema de certificación internacional generado en la Unión
Europea y adoptado en más de 100 países del mundo para asegurar que la población maneja
productivamente computadores a un nivel de usuario básico.\n\n
7. Como se definen las Competencias de Empleabilidad
El punto de partida para definir Estándares de Competencia Laboral y Perfiles Ocupacionales
adecuados a las necesidades de los sectores productivos, consiste en identificar las áreas
ocupacionales en que se requiere mejorar las capacidades de los trabajadores.
Para ello, se realizan estudios sectoriales con el fin de hacer un perfil de cada sector y
subsector productivo, y tener una base fundada y orientadora en la especificación de las
competencias laborales. Los principales aspectos estudiados son:
• tendencias del mercado como requerimientos de calidad de servicio y/o productos,
• cambios en la tecnología y/o en la organización del proceso productivo,
• nivel de calificación de la fuerza de trabajo actual y principales brechas de conocimientos,
habilidades y actitudes,
• oferta y demanda de formación y capacitación, calidad y pertinencia de esta oferta, y
• proyecciones de demanda de fuerza de trabajo.
Los estudios sectoriales son ejecutados por expertos con alto grado de conocimiento técnico
de cada sector productivo, los que cuentan con la colaboración de las asociaciones de
empresas y agencias gubernamentales que disponen de información relevante. La metodología
incluye generalmente análisis documental y bibliográfico, estudios de indicadores económicos
sectoriales, encuestas y entrevistas individuales y grupales a actores clave.
Como resultado de los estudios realizados, se definen las áreas clave para desarrollar
competencias en cada sector y/o subsector. Una vez articulado el sector y definidas las áreas
de competencias clave, se inicia la fase de desarrollo y validación de los estándares de
competencias laborales, aplicando el método funcional.\n
Los estándares de competencias así definidos son el referente para evaluar, posteriormente, la
capacidad de las personas para desempeñar una determinada función productiva.
8. Como se definen las Metodologías de identificación de competencias.
Para la identificación de competencias funcionales, tanto técnic
en el puesto de trabajo. \n\nIncluye los desempeños estándar y sobresaliente esperados, así como
los conocimientos y errores más frecuentes ocasionados por malas decisiones.\n
En las experiencias piloto de Evaluación y Certificación de Competencias desarrolladas por el
Programa de Competencias Laborales se han utilizado principalmente los métodos funcional
y conductual, en los siguientes sectores:\n\n
• Agrícola • Informática • Minería\n
• Alimentos • Logística • Turismo]\n
• Gas-Electricidad • Metalmecánico • Vitivinícola\n
Competencias informáticas\n\n
En el caso del sector informático, los integrantes del comité ejecutivo sectorial coincidieron
en la conveniencia de enfocar el proceso de desarrollo de competencias hacia un nivel de
usuario de computadores, más que a competencias técnicas específicas.\n
A partir de una revisión de estándares existentes, se resolvió adaptar el Estándar
Internacional Licencia Digital ICDL (International Computer Driving Licence). Este estándar
ha sido adoptado por la Agenda Digital 2010 como base para el desarrollo y certificación de
competencias básicas TIC de trabajadores y estudiantes de enseñanza secundaria.
ICDL es una certificación internacional de las competencias de una persona para utilizar
productivamente computadores personales y las principales aplicaciones informáticas en un
nivel básico de destrezas.\n
Se trata de una certificación modular y enfocada a la tarea, que cubre diferentes áreas de
aplicación y tiene la ventaja adicional de rentabilizar la inversión en capacitación en
tecnologías de información, tanto para el segmento corporativo (empresas) como para el
educacional (instituciones formativas) y laboral (trabajadores y pymes), al permitir cuantificar
las brechas de competencias existentes sobre la base de estándares validados
internacionalmente.\n
9. A quiénes benefician los estándares de competencias
Hoy en día, las empresas enfrentan crecientes desafíos competitivos ligados a los mayores
requerimientos de calidad de servicio por parte de sus clientes y a la necesidad de
mejoramiento de su gestión, procesos productivos y productos.
Disponer de una organización y personas competentes es un factor crítico para el éxito en este
contexto y es, por tanto, una prioridad fundamental para todas las empresas.
10. Cuales son los beneficios de tener estándares de Competencia
Al disponer de Estándares definidos y validados por el mundo productivo, las empresas
puede:\n\n
• hacer más eficientes sus procesos de reclutamiento y selección de personal,
• apoyar sus procesos de evaluación de desempeño,
• orientar su inversión en desarrollo y capacitación de recursos humanos a partir de las
competencias requeridas por sus empresas, y
• mejorar los niveles de satisfacción laboral y el clima organizacional.\n
Las empresas e instituciones que han utilizado Estándares de Competencia Laboral saben que
éste permite conjugar Competitividad con Empleabilidad y Desarrollo de las Persona
10. A quienes benefician los estándares\n
A los trabajadores Uno de los desafíos competitivos que enfrenta Chile es mejorar la calidad
de su recurso humano. Asegurar que los trabajadores puedan actualizar y certificar sus
competencias laborales a lo largo de la vida puede ayudar a mejorar su aporte a las empresas y
a su propia empleabilidad.\n
11. ¿Cómo pueden crecer los trabajadores en el contexto de un mercado de trabajo cada
vez más flexible?
Por un lado, accediendo a formación y capacitación a lo largo de la vida con el fin de reciclar
sus conocimientos y destrezas para mantener su empleabilidad y mejorar su aporte a la
competitividad de las empresas.\n
Por el otro, es necesario que el trabajador pueda mostrarle al empleador actual o potencial
cuáles son las destrezas y conocimientos que efectivamente posee, hecho especialmente clave
en el caso de trabajadores sin reconocimientos formales de su calificación.
12. Cuales son los Beneficios de certificación de competencias
Al contar con un mecanismo para certificar sus competencias laborales, los trabajadores
disponen de información sobre los habilidades y destrezas requeridas para:
• un adecuado desempeño de sus funciones laborales,
• así como para planificar sus trayectorias de desarrollo en el trabajo,
• mejorando sus posibilidades de movilidad en y entre distintos sectores productivos.
13. A quiénes otros benefician\n
A los Jóvenes en Transición hacia el Trabajo Un significativo número de los jóvenes que
están por egresar del sistema escolar o formativo o que ya se encuentran en pleno proceso de
transición hacia el mundo del trabajo, enfrenta dificultades para ingresar y mantenerse en el
mundo del trabajo.\n\n
Esto se explica por variables correspondientes al entorno social y a la organización en la cual
trabaja o trabajará la persona.
Hay ciertas habilidades o competencias propias de los individuos que contribuyen
decisivamente a su empleabilidad y hacen la diferencia fundamental que les permite enfrentar
con éxito las distintas etapas de la vida laboral. Entre otras competencias de empleabilidad, el
uso de tecnologías de información y comunicación destaca como uno de los principales
déficit.\n\n
Beneficios de tener estándares de competencias
• favoreciendo un alineamiento de los contenidos curriculares de la enseñanza media con los
requerimientos del mundo productivo,
• haciendo que la oferta de formación y capacitación para el trabajo sea más pertinente y
facilite el desarrollo de competencias de empleabilidad,
• entregando una herramienta clara y explícita de información y orientación para el mercado
de trabajo, que permite orientar a los jóvenes con respecto a qué espera el mundo productivo
de ellos y qué pasos deben dar para cumplir con esas expectativas de competencias, y
• entregando una señal clara para que los jóvenes desarrollen iniciativas de desarrollo y de
autoaprendizaje en aquellas áreas prioritarias para seguir la trayectoria laboral deseada.
13. Para qué se pueden utilizar las competencias\n
Para el Diseño de Capacitación y Formación. El enfoque de Competencias ha permitido hacer
aportes significativos en los ámbitos de la formación técnica de nivel superior, de los sistemas
de capacitación públicos y privados y de los sistemas de intermediación laboral.
14. Cuáles son los aportes del Enfoque de Competencias
• Permite vincular los requerimientos del sector productivo con la oferta de formación del
sistema educacional.\n\n
• Aporta los insumos para la elaboración de currículum de formación basado en competencias,
identificadas a partir del análisis del desempeño laboral en los sectores.
• Desarrolla una estrategia metodológica orientada a estructurar una oferta formativa en
programas flexibles, modulares, con alternativas de entradas y salidas en distintos momentos.
• Fomenta una formación integral, que estimula el aprendizaje a lo largo de la vida y el
desarrollo de los conocimientos, habilidades y actitudes necesarios para un mejor desempeño
laboral.\n\n
• Identifica los estándares de competencias requeridos por los sectores productivos, que se
traducen en acciones de formación diseñadas por los Organismos Técnicos de Capacitación
(OTEC), en correspondencia con las demandas actuales y futuras del mercado laboral.
• Desarrolla las capacidades en los equipos técnicos de los OTEC para diseñar y ejecutar
acciones de capacitación según los principios de la formación por competencias, con validez
externa.\n\n
• Orienta e informa las decisiones de compra que hacen las empresas y trabajadores para la
selección de acciones de capacitación en los OTEC, cuyos programas y equipos estén
acreditados según el enfoque de competencias.\n\n
• Transfiere modelos y metodologías orientadas al desarrollo de los conocimientos,
habilidades y actitudes que permitan a las personas mejorar sus condiciones de empleabilidad
en las fases de obtención, mantención y progreso en el trabajo.
• Proporciona un lenguaje común sobre competencias que facilita el encuentro ofertademanda
en el mercado laboral.\n\n
\n\n14. Para qué sirven las competencias
La Evaluación de Competencias Laborales es un proceso que tiene como fin determinar si
una persona es “Competente” o “Aún No Competente” para realizar una función productiva
determinada, de acuerdo a una metodología predefinida que incluye distintas etapas de
recopilación de información sobre el desempeño real del evaluado en su contexto laboral. La
evaluación se basa en criterios específicos que están definidos en un conjunto de Estándares
de Competencia Laboral validados por el mundo productivo. Recopilación de Evidencias
En un tiempo promedio de 3 meses, una persona calificada para realizar la evaluación se
dedica, en conjunto con el trabajador evaluado, a recoger Evidencias concretas sobre su
desempeño laboral. Estas evidencias pueden ser:\n\n
 Directas: aquellas que se generan en forma presencial entre el evaluador y la persona, como
observaciones en terreno, entrevistas, pruebas orales o escritas, etc., o
• Indirectas: aquellas que se generan a través de un tercero o por productos del trabajo de la
persona, tales como informes de desempeño, testimonios de pares, clientes y superiores,
cartas de recomendación, currículum vitae, cursos acreditados, diplomas, certificaciones y
licencias, fotografías o videos, órdenes y solicitudes de trabajo, facturas y boletas pagadas,
contratos y finiquitos, premios, publicaciones, proyectos entregados, resultados de pruebas y
simulaciones, entre otros.
Las evidencias son organizadas en un Portafolio de Evidencias del Trabajador, donde se
archivan ordenadamente los documentos y productos recogidos durante el proceso. El
trabajador tiene un rol activo en la construcción de este portafolio, lo que contribuye a su
formación. El trabajo de recopilar evidencias y exponerse a diversas situaciones de evaluación
constituye, en sí mismo, un proceso de desarrollo de competencias que permite al trabajador
profundizar en la comprensión de su ocupación y aumentar la conciencia sobre sus fortalezas
y debilidades en el trabajo.
\n\n15. Para qué sirven en la Gestión de Recursos Humanos\n\n
La Gestión por Competencias es un enfoque de management utilizado por empresas e
instituciones líderes para atraer, desarrollar y mantener el talento de personas y equipos de
trabajo, requerido para lograr la Misión y Objetivos organizacionales.
La Gestión por Competencias se orienta a rentabilizar la inversión en las personas e impactar
de modo más directo en los resultados de negocio de la empresa. Esto se logra gestionando al
personal en base a la definición de perfiles de cargo por competencias, lo que permite alinear
consistentemente los diferentes sistemas de Recursos Humanos.
El enfoque de competencias se ha convertido en una herramienta que permite alinear las
estrategias empresariales de desarrollo de su capital humano con los esfuerzos por
estandarizar y profesionalizar sus procesos internos en base a normas internacionales –
especialmente las normas ISO– y por rentabilizar la inversión en formación y capacitación de
los trabajadores, logrando impactos mayores sobre la productividad laboral.
\n16. Cómo se desarrolla un proceso de gestión por competencias laborales\n
\n\n1. Identificación de Competencias\n\n
\n• Competencias Funcionales Técnicas y de Gestión: Para esto se aplican las técnicas de
Análisis Funcional y Análisis Ocupacional de Tareas (DACUM, AMOD, SCID, ETED). A
partir de la información recopilada en talleres, entrevistas y reuniones con informantes clave y
grupos de trabajadores, se identifican las competencias a describir o estandarizar.\n
\n• Competencias Conductuales: Se definen modelos de competencias conductuales específicos
según familias de cargo, de modo tal que cada integrante de la organización conozca qué
conductas se esperan de él en su posición para lograr un desempeño superior. Los criterios e
indicadores conductuales, son escogidos en base a las mejores prácticas de la organización
(que se obtienen del análisis de funciones, ocupaciones y/o entrevistas de incidentes críticos).
\n\n2. Identificación de Perfiles de Competencia\n
En esta etapa se busca que los perfiles de cargos respondan a los tipos de competencias que la
organización identifica como críticos para cumplir sus objetivos de negocios.
La construcción de Perfiles de Competencia comienza con la revisión del Mapa de Cargos
actual, para luego definir las posiciones en base al análisis de las funciones y ocupaciones,
mediante entrevistas, talleres y/o focus group. Una vez definidos los Perfiles de Competencia,
es posible identificar competencias comunes, ya sea por familias de cargo o mediante criterios
de semejanza, profundidad, complejidad, frecuencia, similitud de contenidos o autonomía.
\n\n3. Metodología de Evaluación de Competencias\n\n
Cuando ya se han definido las competencias y perfiles, es posible establecer las capacidades
necesarias para pre-evaluar, desarrollar y acreditar o certificar las competencias de los
empleados. Hay diversas metodologías de evaluación de competencias, por lo que dependerá
de los objetivos de la organización cuál escoger. A grandes rasgos, pueden distinguirse dos
grandes tipos de evaluación:\n\n
• Evaluaciones basadas en la apreciación del desempeño, con sus variantes 90, 180 y 360
grados (también conocidas como evaluaciones feedback)\n\n
• Evaluaciones basadas en los productos del desempeño, realizadas en base a observaciones
en terreno, centros de evaluación o simulación, aplicación de pruebas y entrevistas, entre
otros.\n\n
\n\n4. Transferencia de la tecnología a la organización\n\n
Finalmente, es fundamental que queden instaladas en la empresa las capacidades internas para
mantener el sistema funcionando. Esto implica la generación de manuales, procedimientos y
capacitación para que la organización pueda, por sí misma, gestionar la plataforma instalada.
La instalación de un modelo de gestión por competencias en una empresa requiere, para ser
sustentable en el tiempo, de un alineamiento entre: 1) la Misión, los Valores y las Estrategias
de Negocio corporativas, 2) las Core Competencies de la organización y 3) las Competencias
Conductuales y Funcionales definidas.


    </string>
    <string name="iniciar_lectura">INICIAR LECTURA</string>
    <string name="carlos_sanchez">CARLOS SANCHEZ</string>
    <string name="contenido">

        \n Estos son los tipos de empleados que eh encontrado en mi area laborar\n\n


        \n En el mundo laborar existen diferentes tipos de empleados o compañeros
        trabajo, los mismos nunca dejan de solprendernos con sus aptitudes y caracteristicas. \n\n

       Posiblemente en todas las empresas existen estos tipos de empleados, no obstante algunas empresas estan aplicando politicas para evitar
        este tipo de empleados en sus nominas, en esta lista presento algunos con los cuales me he topado en el mundo laborar:\n\n

        El deudor.\n\n
        Es este empleado que siempre entrega los proyectos pero los entrega incompletos y queda debiendo una parte para el dia siguiente o involucra
        al compañero y lo deja haciendo su trabajo este mismo inclusive ni agradece en la mayoria de las veces y si hay algun logro en el proyecto, ni reconoce
        que le ayudaste en la edicion o codificacion del mismo.\n\n

        El excuse me.\n\n
        Es este empleado que siempre tiene algo que hacer, siempre esta corriendo a alguna actividad que segun el es muy importante
        pero si te fijas en que es lo que hace, te daras cuenta de que es o una idiotes o algo que podia esperar, este suele encerrarse en su oficina si la tiene
        o en el baño a hacer no se que raresas.Cuando tiene que entregar un proyecto se enferma o enferma a alguien en su familia.\n\n

        EL importante\n\n

        Siempre llega tarde normalmente no dice el porque pero siempre esta excusado porque tiene
        nose que relacion con alguno de los jefes o principales del proyecto.\n\n




    </string>

    <string name="tema2">

        \n TEMA 2 CONTROLES , Y METODOS DE SUPERVISION\n\n
    </string>

    <string name="tema2ful">



        HERRAMIENTAS DE CONTROL.\n\n\
Existen dos tipos de herramientas que sirven para mantener el control de las empresas:-Unas que sirven para conocer el estado económico, y se llaman informativas.-Otras que sirven para conocer el grado de cumplimiento de las políticas empresariales, y se llaman correctivas
Entre las herramientas informativas tenemos.-La Contabilidad\n\n
 ciencia auxiliar que reflea en forma exacta la situación económica de la empresa en un momento dado.\n
-La Estadistica\n\n
 que es un conjunto de metodos que ayudan en la toma de decisiones en situaciones de incertidumbre.\n Ejemplo, progreso en las ventas.\n\n sisminución de la producción.\n\n
Entre las herramientas correlativas tenemos Control respestario\n\n
 esta herramienta nos sirve para detectar diferencias con respecto al  presupuesto utilizado.\n\n
Auditoria\n\n
 verifica la exactitud de las cifras contables y ademas controla que se respeten los  principios contarles generalmente aceptados.Ejemplo: valor de los inventarios.\n\n
-Control de Calidad\n\n
 se inspecciona la calidad de las unidades producidas por la empresa, y se puede realizar en cada etapa del proceso de producción o mediante inspección del producto terminado o sea, al final del proceso.\n\n\n
    </string>
</resources>
